難民被騙到福島清理核汙染

難民被騙到福島清理核汙染

福島核電站附近堆積的清理好的汙染物。

“除染”人員蹲在地上埋頭工作。

難民申請資料。
福島騙局
背井離鄉來到日本，卻被騙到福島清理核汙染……這是一些在日本申請避難的難民遭遇的騙局，他們被一些日本網友稱為外籍“核電站奴隸”。
福島核泄漏事故發生距今已有6年，當地重整任務仍然艱巨。“除染”人手不足、政府監管缺失的情況下，一些日本企業打起了難民的“歪主意”。
危險下的誘騙
除染延長簽證 竟是沒影的事兒
記者2月下旬剛去福島進行了實地探訪，驚心景象仍曆曆在目。通往核電站的國道邊隨處是破舊不堪的廢棄建築，無人看管的田地裡野草瘋長。
站在核電站機組西側海拔35米的高台上俯瞰機組，輻射檢測儀的最高值竟超過每小時150微希沃特，是東京日常水平的3000多倍，儀器震得記者手發麻！
在核輻射區域清除核汙染的工作是個長期工程，主要任務是清理受到核輻射汙染的地表土等汙染物，這被稱為“除染”作業。
危機中，卻出現了惡劣騙局――“來福島除染可以延長簽證”。誘騙之下，一些不明就裡的難民被“騙”到福島從事著很多日本人不願意做的“除染”工作。
孟加拉國難民侯賽因・莫尼和侯賽因・德羅阿萊就這樣來到福島縣飯館村。據日本《中日新聞》報導，日本的一位孟加拉國老鄉將二人介紹給一位自稱來自人才派遣公司的男性。這名日本男性對兩人說，“除染是為國工作，因此可以延長簽證”，莫尼和德羅阿萊信以為真。
對尋求政治避難的在日外國人來說，他們的難民身份獲批前，每次只能獲得為期半年的簽證。他們對於能否獲準留在日本惴惴不安，因此願意抓住“每一根稻草”。
然而，當他們幹完活後去仙台入國管理局辦理“在留手續”，並對工作人員說“我們幹了除染工作”後，工作人員卻一副不可思議的表情：“說什麼呢？不明白。”這時他們才發覺被騙。
再找那家僱用他們的名古屋建築公司時，他們發現公司早已改了名字，位於福島的事務所也已人去樓空。
外國人的身影
防輻射培訓 他們根本不懂日語
據莫尼和德羅阿萊回憶，2015年1月至3月前往福島進行“除染”工作時，現場約20人的工作隊伍中，約半數人都是外國人，他們都被懷疑是在申請難民資格，包括印度人、斯里蘭卡人、孟加拉國人等。
儘管兩人2013年來日本之後努力學習日語，前往福島前也接受了一些有關輻射的知識講解，但對當地輻射情況依然懵懵懂懂。他們每天在福島縣飯館村的工作就是戴著口罩和手套、從早到晚用鐵鍬清理汙染土等。
儘管作業人員所受輻射量一直受到監測，不過“隨身攜帶的輻射檢測儀一直響個不停，讓人害怕”。
“要是日本人不幹，也只能外國人幹了，”在福島建設核汙水貯藏罐的日裔巴西人石川剛霍尼（音譯）對日本《每日新聞》說。
出生於巴西的石川是另外一支外國人隊伍中的“包工頭”。他反映稱，政府要求工人接受防輻射教育的程序形同虛設：大多數外國工人並不懂日語，東京電力公司發放的防輻射手冊都是日語或英語，很難讀懂，現場也沒有翻譯。
記者前往福島採訪時曾看到，核電站周邊一二十公里到處散放著裝有汙染土的黑色袋子，當時卻沒想到這份工作竟然還有外國難民的“苦勞”……
日本《每日新聞》也發表評論感歎稱，這些外國勞動者推動著核事故處理進程，某種意義和程度上“拯救了上級承包商和東京電力公司”。
騙局後的真相
缺乏勞動力“惡性僱用”成常態

長期以來，日本社會都存在著為人詬病的痼疾：低薪“3K工作”（危險kiken，髒kitanai，累kitsui）主要由在日外國人從事。
日本時事社曾評論稱，由於日本勞動力短缺，對外國“廉價勞動力”的需求量越來越大，利用外國人不熟悉日本勞動法的弱點“惡性僱用”已成為普遍狀態。
日本媒體由此分析認為，在“除染”工作嚴重人手不足的情況下，“誘騙”情況可能普遍存在。
騙局曝光後，日本法務省入境管理局難民認定室稱之為“性質惡劣”，並表示近期將開展調查。
日本網友的反應則激烈得多，他們認為無論如何，“除染”工作都不能成為接受外國難民的交換條件。一些人甚至將這些難民稱為外國人“核電站奴隸”，並預測“今後人數可能還會增多”。
中國社科院地區安全研究中心主任助理楊丹誌認為，“誘騙”行為雖然並非日本的國家行為，但無良企業的卑劣做法已嚴重危及外國工人的身心健康，日本政府應加強對此類行為的管理和對責任人的處罰。
“另一方面，試圖留在日本的外國民眾也應加強鑒別能力和自我保護意識，要充分認識日本社會的複雜性，”他說。
■網友聲音
“這是一條能讓人知道核電站是建立在歧視之上的新聞。”
――大學老師能川元
“地震、核電站、貧困……總有人為了錢去欺騙、傷害和踐踏別人。從拚上性命逃離迫害的難民手裡騙錢買的酒，就那麼好喝麼？”――網友Y・小島
“我居住的國家，已經墮落至此。”――網友“hootoo號”
“這種騙局是日本的恥辱。”
――日本東京都會電視台工作人員

樂觀SIR

新華社